Der native Client stellt die grafische Benutzeroberfläche dar, die zusätzlich
auch die Programm-Logik enthält. Der Client ist als \ac{MVC} Anwendung
konzipiert. Die einzelnen funktionalen Anforderungen an den Client sind in
Kapitel \ref{ssec:Anforderungen_clients} aufgeführt. Im folgenden werden die einzelnen Aspekte und
Elemente aufgeführt und erläutert.


\subsubsection{Design}
Das Kapitel des Designs beschäftigt sich nicht nur mit dem äußerlichen Aspekt
des nativen Clients. Die Workflows bilden den zweiten Abschnitt dieses Kapitels. 
\paragraph{Oberfläche}$~~$\\
Das Hauptaugenmerk in der Gestaltung der Oberfläche liegt wie in Kapitel
\ref{ssec:Usability} auf Seite \pageref{ssec:Usability} erklärt in der
Benutzerfreundlichkeit. Ebenfalls wichtig ist es aber auch ein ansprechendes und
modernes Design zu wählen, um die User zum Arbeiten mit dem Programm zu
animieren. Aus diesen Gründen wurde sich für das Material Design von Google
entschieden. Dieses besticht durch sein minimalistisches Flat Design. Im Grunde
wird hier auf Ränder und Linien im klassischen Sinne verzichten. Zum Hervorheben
von interaktiven Schaltflächen werden diese mit einem Schatten versehen.
Nach dem Login über eine Seite welche sich auf das Wesentliche beschränkt, wird
man auf eine Oberfläche mit mehreren Reitern geführt. Für den Lehrer, welcher
Schüler im Trainingsraum betreut (folgend User genannt) steht ein einzelner
Reiter zur Verfügung. Über diesen lassen sich alle Aufgaben des Users erledigen. 
Dem Administrator stehen noch weitere Reiter zur Verfügung.
Unter dem Reiter "`Administration"' wird sowohl der Import, als auch der Export
der Datei gemanaged. Der Reiter "`Einstellungen"' ermöglicht es die
Serververbindung (IP, Port) anzugeben. Außerdem kann hier die Länge der
Unterrichtsstunden und der Pausen angegeben werden. Dies soll als Grundlage für
eine Zeitanzeige verwendet werden.
Im Reiter "`Datensätze verwalten"' hat der Administrator die Möglichkeit
zeitunabhängig die Informationen zu Incidents, Lehrern und Schülern zu
bearbeiten. 

\subsubsection{Workflows}$~~$\\
Die einzelnen Workflows werden im folgenden erläutert. Dabei werden sowohl die
Schritte des Nutzer aufgeführt, als auch die wesentlichen technischen
Hintergrundprozesse. \\ 

\setlength\parindent{0pt} 
\textbf{Schülerbesuch eintragen}\\
Um einen Schülerbesuch einzutragen muss im linken Teil der Oberfläche zu
nächst die Klasse des Schülers aus der Liste ausgewählt werden. Sobald man sich
innerhalb der Liste befindet kann der User durch einfaches Tippen von Buchstaben
in der Liste navigieren. Beispielsweise wird durch Eingeben eines
Klassennamens diese direkt ausgewählt und angezeigt. Sobald eine Klasse
ausgewählt wurde, füllt sich direkt daneben eine Liste mit den Schülern dieser Klasse. Um bei dem
navigieren durch die Oberfläche nicht den Überblick zu verlieren wird in dem
Spaltenkopf der Schülerliste die aktuell ausgewählte Klasse notiert. Im
Hintergrund wertet das Programm bei jeder Veränderung der Markierung innerhalb
der Liste die aktuelle Auswahl aus. Dazu wird zunächst geprüft ob überhaupt
etwas markiert ist, denn bei dem Wechsel der Selektion ist zu beachten, dass diese aus
den folgenden zwei Schritten besteht: Abwählen der vorherigen Selektion und
Selektion der neuen Auswahl. Ist sichergestellt, dass es sich um die eigentlich
Selektion handelt, wird der Code zur Anzeige der Schüler einer Klasse
ausgeführt. Die wichtigsten Befehle dazu sind im Listing \ref{lv_form_changed}
aufgeführt:
\lstinputlisting[label=lv_form_changed, caption=Klasse
ausgewählt]{listings/lv_form_IndexChange.cs}
Um sicherzustellen, dass sämtliche Daten der vorherigen Klasse aus der Liste
entfernt werden, wird die komplette Spalte gelöscht. Zur besseren Überischt der
aktuellen Selektion wurde dem Spaltennamen der Schülerliste in Zeile 10 des
Listings die Klassenbezeichnung angefügt. Durch die Abstraktion der Daten sind
sämtliche Schüler dem Klassenobjekt der zugehörigen Klasse angehängt. Daher
kann auf diese über das Klassen-Objekt mit einer foreach-Schleife zugegriffen
werden. Die Objekte sind den Listen in dem Attribut "`Tag"' hinterlegt, um diese
für weitere Aktionen verwenden zu können. Da der Tag aber nicht für den Benutzer
der Anwendung sichtbar ist, wird zusätzlich zu einem Eintrag das Attribut
"`Name"' gesetzt.
Nach Betätigung des Buttons "`Vorfall anlegen"' wird ein seperates Fenster
geöffnet. Um dies hervorzuheben wird die MainForm leicht durchsichtig. Dies
geschieht über die Methode "`Deactivate"' und den Eigenschaftswert "`Opacity"'.
In der folgenden Form erhält der Nutzer eine Liste mit sämtlichen Lehrern, ein
Freitextfeld für Bemerkungen und eine Auswahl von der Standard Begründungen.
Sämtliche hier enthaltenen Daten stehen in der Datenbank und werden durch die
Klasse RepositoryUtility (Kapitel \ref{http_client_repo_uti} Seite
\pageref{http_client_repo_uti}) zur Verfügung gestellt.
Dies bedeutet, dass auch hier lediglich mit Listen gearbeitet wird. Durch den Button
"`Vorfall anlegen"' wird ein neues Incident-Objekt erstellt und mit den Daten
aus dem Formular und der aktuellen Zeit gefüttert. Der Inhalt des Freifeldtext
und die Auswahl der Begründung bilden dabei das Attribut "`Comment"'. 
Dieses neu erstellte Incident Object wird mittels über ReositoryUtility dem
Backend übermittelt. Damit die Daten in der Hauptübersicht ebenfalls aktuell
sind wird vor dem Schließen des "`Create Incident"' Fensters noch ein Refresh
auf dem Hauptfenster aufgerufen:
\begin{lstlisting}
form_main.mainFormReference.refreshInterfaceData();
\end{lstlisting}
In der Refresh Methode des Hauptfenster (Kapitel \ref{ssec:refreshInterfaceData}
Seite \pageref{ssec:refreshInterfaceData}) werden über die RepositoryUtility
Klasse die aktuellen Daten aus dem Backend abgerufen und in den zuvor geleerten Listen
angezeigt.\par 
\vspace{\baselineskip}
\textbf{Details zu einem Incident anzeigen}\\
Um sich Details zu einem Incident anzeigen zu lassen, muss in der
Tagesansicht selektiert werden. Sobald dieser ausgewählt ist, werden unten
rechts in der Detailbox Infos zum betreffenden Incident
angezeigt(Anwenderhandbuch, Kapitel 3 Abbildung 3: 2). Dazu gehören:
\newpage
\begin{itemize}
  \item Scheinnummer
  \item Name
  \item Ankunft
  \item Schickender Lehrer
  \item Kommentar
\end{itemize}
Im Hintergrund wird das Event "`SelectedIndexChanged"' ausgelöst. Die Methode
prüft zunächst, ob ein Element ausgewählt ist und übernimmt dann die Daten in
die Detailbox. \par 
\vspace{\baselineskip}
\textbf{Schüler aus dem Trainingsraum entlassen}\\
Um einen Schüler aus dem Trainingsraum zu entlassen muss der betreffende
Incident wie in "`Details zu einem Incident anzeigen"' beschrieben
ausgewählt werden. Nun kann der Button "`Entlassen"' betätigt werden
(Benutzerhandbuch, Kapitel 3 Abbildung 3: 6).
Bei Betätigung dieses Buttons wird (15 Minuten Anwesenheit vorausgesetzt) eine
Infobox zur Bestätigung angezeigt und der Schüler ist entlassen. Im Hintergrund
löst dies die Methode "`btn\_release\_student\_Click"' aus:
\begin{lstlisting}
if (Incident_info_box.Tag != null && Incident_info_box.Tag is Incident)
{
     RepositoryUtility.releaseStudent((Incident)Incident_info_box.Tag);
}
this.refreshInterfaceData();
\end{lstlisting}
Das vorangestellte Listing zeigt die ausgelösten Funktionen nach dem Betätigen
von "`Entlassen"'. Der Incident wird aus der Liste extrahiert und an die Methode
"`releaseStudent"' (RepositoryUtility) übergeben, die die Entlassung an das
Backend weitergibt. Bei einer Entlassung wird in den Incident die Zeit des
Verlassens eingetragen und ist somit abgeschlossen. Um dem Benutzer die
aktuellen Daten anzuzeigen werden die angezeigte Daten mit
"`refreshInterfaceData"' aktualisiert.\par 
\vspace{\baselineskip}
\textbf{Rückkehrer eintragen}  \\
Um einen Rückkehrer einzutragen, muss zunächst die Schaltfläche
"`Rückkehrer"' betätigt werden (7). Das sich nun öffnende Fenster zeigt eine
Liste mit allen innerhalb der letzten 5 Tage eingetragenen Incidents. Aus dieser
Liste kann der entsprechende Incident ausgewählt werden und über einen Klick auf
den Button "`Eintragen"' eingetragen werden. Die Scheinnummer bleibt hierbei die
gleiche.\\
Im Hintergrund wird die Liste mit vergangenen Incidents aus der Liste aller
Incidents gefüllt. Hierbei werden jedoch nur Incidents übernommen, die ein
Entlassungs-Datum gesetzt haben und das Datum innerhalb der
letzten 5 Tage liegt. Das Eintragen erfolgt technisch wie in "`Schülerbesuch
eintragen"', nur wird hier die Scheinnummer manuell gesetzt. Nach dem Eintragen
werden die Anzeigedaten über das übliche
\begin{lstlisting}
refreshInterfaceData();
\end{lstlisting}
aktualisiert.
\par 
\vspace{\baselineskip}
\textbf{Import/Export} \\
Um einen Import beziehungsweise Export zu starten (Beide Vorgänge sind
gekoppelt) muss in den Reiter "`Administration"' gewechselt werden. Die
Schaltfläche "`Daten importieren"' löst den Import/Export-Vorgang aus. Der
Benutzer muss nun die Dateien für den Import auswählen (Schülerdaten und
Lehrerdaten). Die Daten werden daraufhin im Backend gelöscht und die neuen Daten
eingefügt. Im Hintergrund wird dies über den Backup-Controller des Backends
gelöst, welcher alle Daten auf einmal enthält.
\par 
\vspace{\baselineskip}
\newpage
\textbf{Servereinstellungen ändern}\\
Die Servereinstellungen werden im Reiter Einstellungen verändert. Durch einen
Klick in die Textbox können jeweils die folgenden drei Werte bearbeitet werden:
\begin{itemize}
  \item Serveradresse
  \item Port
  \item Endpoint
\end{itemize}
Ein roter Balken unterhalb der Textbox markiert dabei die aktuelle Position.
Durch Betätigung des "`Konfiguration speichern"' wir die Methode zur
persistenten Speicherung der Konfiguration aufgerufen:
\lstinputlisting[label=config_save, caption=Speicherung der
Konfiguration]{listings/config_safe.cs}
Diese Methode bewirkt durch ein Aufrufen des Befehls
"`configuration\_store.config\_writeback()"', dass die Konfiguration persistent
in einer Datei geschrieben wird. Um die Komplexität dafür abzukoppeln wurden die
eigentlichen Methoden zum schrieben in einer Datei in die Klasse
"`configuration\_store"' (Anhang \ref{ssec:configuration_store} Seite
\pageref{ssec:configuration_store}) ausgelagert. 
\par 
\vspace{\baselineskip}
\newpage
\textbf{Servereinstellungen ändern (ohne Login)}\\
Falls der Client beim Starten die Konfigurationsdatei nicht lesen kann, hat der
Anwender die Möglichkeit, diese wie im vorangegangenen Abschnitt zu ändern, ohne
sich vorher zu authentifizieren
\par 
\vspace{\baselineskip}
\textbf{Klasse ändern}\\
Um eine Klasse zu ändern muss zuerst in den Reiter "`Datensätze verwalten"'
gewechselt werden. Über die Schaltflächen Klasse, Lehrer Schüler und Vorfall
erreicht man die Listen der verschiedenen Elemente. Im Falle der Klasse wäre dies A. Man wählt
den gewünschten Datensatz aus und betätigt die Schaltfläche "`Verändern"'. Im
sich öffnenden Fenster kann man die Daten ändern und bestätigen.
Im Hintergrund wird das Klassenobjekt mit den geänderten Daten an das Backend
geschickt (Über RepositoryUtility.editForm). Falls das Backend die Änderung
bestätigt, bekommt der Benutzer eine Benachrichtigung über den Erfolg der
Änderung.\par
\vspace{\baselineskip}
\textbf{Klasse hinzufügen}\\
Um eine Klasse hinzuzufügen muss wie in "`Klasse ändern"' in den Reiter
"`Datensätze verwalten"' gewechselt  werden. Anstelle des Buttons "`Verändern"'
wird nun die Schaltfläche "`Hinzufügen"' ausgewählt. Hierfür muss kein Eintrag
in der Liste ausgewählt werden. Im sich geöffneten Fenster werden nun die Werte
der Klasse eingetragen und mit "`Hinzufügen"' bestätigt.\\
Aus den eingegebenen Werten wird ein Klassenobjekt erstellt und an das Backend
geschickt (Über RepositoryUtility.addForm). Bei Erfolg erhält der Client das
Objekt mit der vom Backend vergebenen ID zurück und der Benutzer bekommt eine
Bestätigung.
\par 
\vspace{\baselineskip}
\newpage
\textbf{Klasse löschen}\\
Um eine Klasse zu löschen, muss wie in "`Klasse ändern"' in den Reiter
"`Datensätze verwalten"' gewechselt werden. Die gewünschte Klasse wird aus der
Liste ausgewählt und betätigt die Schaltfläche "`Löschen"'. Diese Anfrage muss
noch einmal bestätigt werden, dann wird das Objekt gelöscht.\\
Im Hintergrund läuft dies über die deleteForm-Methode aus RepositoryUtility. Das
Objekt wird an das Backend geschickt, dieses schickt ein "`OK"' zurück falls der
Vorgang erfolgreich war.  
\par 
\vspace{\baselineskip}
\textbf{Änderung anderer Datentypen}\\
Die Änderungen der anderen Datentypen funktioniert analog zu der beschriebenen
Methode für die Klassen.

