Im Rahmen dieser Arbeit konnten bereits viele Features umgesetzt werden. Dennoch
stehen noch einige Features aus. Diese sind dabei keine Grundfunktionen, sondern
Funktionen, die immer wieder von den Nutzern gewünscht wurden, oder aber die
Entwickler für sinnvoll erachten. 
Außerdem ermöglicht das Produkt eine wirtschaftliche Betrachtung, die in Kapitel
\ref{ssec:wFaktor} auf Seite \pageref{ssec:wFaktor} genauer erläutert wird.

\subsection{Technische Komponenten}
Auf technischer Seite gibt es einige Aspekte die im Anschluss an das Projekt
noch weiter ausgearbeitet werden. Die Hauptpunkte werden in den folgenden
Abschnitten vorgestellt.

\subsubsection{Web-Applikation}
Der Webclient hat bisher nur einen sehr geringen Funktionsumfang. Hier ist es
gerade mal möglich die Hauptaufgaben des eines betreuenden Lehrer zu bewältigen.
In Zukunft soll dieser Client einen ähnlichen Funktionsumfang wie der native
Client aufweisen. Dazu sollten allerdings weitere Sicherheitsaspekte betrachtet
werden.

\subsubsection{Mobile Applikation}
Zu Beginn der Arbeit wurde bereits über eine mobile Applikations nachgedacht.
Durch die Web-Applikation rückte diese allerdings in den Hintergrund.
nichtsdestotrotz stellt eine App für Tablets und Smartphones ein attraktives
Angebot für moderne Schulen dar. Hier besteht demnach Potenzial für weitere
Entwicklungen.

\subsubsection{Statistik-Tools}
Für die Auswertung der Daten bietet sich ein eigenes Statistik-Tool an. Eine
solche Anforderung taucht auch schon in den User-Stories auf. Zwar ist über den
Reiter Datensatzverwaltung eine Liste aller Einträge abrufbar, aber als
Statistik geht diese wohl nicht durch. Hier ist eine separate Anwendung oder
entsprechende Erweiterungen anzugehen.

\subsubsection{Backend-Erweiterungen}
Als weiterführende Maßnahmen wären die Einführung von Verschlüsselung sowie eine
Backend-Seitige Authentifizierung denkbar. Hierbei könnte auf Transportebene
TLS eingesetzt werden, dies ist ohne großen Aufwand möglich, da dies für HTTP
schon weitreichend entwickelt ist. Für die Authentifizierung gäbe es mehrere
Möglichkeiten. Neben einer selbstentwickelten Authentifizierung könnte Spring
Security für diese Zwecke angepasst werden. Da die Anwendung aber in einem
abgeschlossenem Netz läuft ist dies eher zweitrangig.

\subsection{Wirtschaftlicher Faktor}\label{ssec:wFaktor}
Das Projekt hat als Endergebnis ein solide funktionierendes Programm, welches
auf dem aktuellen Markt keine Konkurrenz hat. Zudem wird das Konzept des
Trainingsraumes immer mehr auch durch die Schulministerien der Länder
propagiert. Eine Vermarktung dieser Anwendung scheint daher der nächst logische
Schritt. Bevor dieser Schritt angegangen werden kann, sollte das Programm
zunächst durch ein dokumentiertes Pilotverfahren gebracht werden. Hier steht den
Entwicklern das Robert-Wetzlar-Berufskolleg zur Seite. Dieses verwendet bereits
frühere Versionen des Programmes und hat das Trainingsraum-Konzept in den
Schulaltag bereits vollständig integriert.\\
Um das Programm zu vermarkten muss natürlich zum einen Marketing stattfinden und
zum anderen die Lizenzierung und damit auch Kosten für die Kunden.

\subsubsection{Marketing}
Das Trainingskonzept wird nicht nur von den Schulministerien der Länder beworben
sondern auch von unterschiedlichen Sozialpädagogen. So zum Beispiel auch Dr.
Heidrun Bründel, Dipl.-Psych., und Erika Simon, Lehrerin. Zusamen haben die
beiden das Buch "`Die Trainingsraum-Methode"' herausgebracht. In diesem beschreiben sie unter anderem in
einem Kapitel die Bürokratie der Methode 
\footnote{\bibentry{2013Trainingsraum-Methode}}. 
Daraus bieten sich den Entwicklern dieser Anwendung nun zwei Wege des Marketing.
Für ein großflächiges Marketing könnte mit den beiden Parteien (Buchautoren und
Schuliministerium) Kontakt aufgenommen werden um eine Nennung des Programmes auf
deren Webseiten anzustreben. Dazu sollten aber neben dem Anwenderhandbuch
(siehe Anhang \ref{ssec:Anwenderhandbuch}) auch entsprechendes
Präsentationsmaterial und mindestens eine Testumgebung des Programmes zur
Verfügung stehen sollte. Eine solche Testumgebung steht bereits zur Verfügung
und ist über entsprechende Verbindungsdaten und Authentifizierungsdaten
erreichbar.
Neben diesem Weg ist natürlich auch das direkte Anschreiben von Schulen eine
Möglichkeit und sollte zukünftig in Betracht gezogen werden.
der persönliche Kontakt zu Lehrern und Dozenten von Lehrerschulungen sollte den
Prozess der Verbreitung ebenfalls positiv beeinflussen.

\subsubsection{Lizensierung}
Sobald man sich mit der Vermarktung eines Produktes beschäftigt, kommt
zwangsläufig die Frage nach der Lizenzierung. Bevor man sich entscheiden kann
oder auch nur mit den unterschiedlichen Lizenzen auseinander setzen kann sollten
die eigenen Anforderungen klar definiert sein. Die Entwickler dieses Projektes
haben dabei die folgenden Rahmenbedingungen herausgearbeitet
\begin{itemize}
  \item Quelloffen
  \item Namensnennung
  \item keine Manipulation des Codes 
  \item keine (kommerzielle) Wiederverwendung des Codes
  \item kein Vertrieb der Software durch Dritte
\end{itemize}
Die Rahmenbedingungen müssen alle evaluiert und auf ihre Tauglichkeit geprüft
werden. Des Weiteren ist unter den vielen unterschiedlichen möglichen
Lizenzmodellen und Lizenzarten das passende zu wählen und ggf Abstriche zu
machen.


