Im Rahmen dieser Arbeit wird eine Anwendung entwickelt, welche Pädagogen an
Schulen eine effiziente Umsetzung des Trainingsraum-Konzeptes ermöglicht.
Dieses Kapitel erläutert die Motivation hierfür, erarbeitet eine These und
definiert auf dieser Basis eine Aufgabenstellung und Ziele. Ferner wird der
aktuelle Stand der Technik vorgestellt und einen Ausblick auf die Kapitel dieser
Arbeit gegeben.
\subsection{Motivation}
In vielen Schulklassen sämtlicher Schulformen kommt es immer wieder zu Störungen des Unterrichtes durch Schüler. 
Dadurch verliert der Unterricht inhaltlich nicht nur an Qualität, sondern auch an Schwung. 
Um dem entgegen zu wirken werden an vielen Schulen die Abwicklung der
Unterrichtsstörung und der Unterricht selber von einander getrennt. So werden die störenden Schüler aus dem Unterricht heraus genommen und erhalten 
in einem so genannten Trainingsraum Unterstützung um die Störung aufzuarbeiten und sich sozial weiterzuentwickeln. 
Dieses  Konzept wurde erstmals von Edward E. Ford in Phoenix, Arizona eingesetzt. 
Hier in Deutschland ist es daher sowohl unter dem Namen Trainingsraumprogramm,
als auch Arizona-Modell bekannt. \\
In Zusammenhang mit einem Besuch in dem Trainingsraum sind einige formale Dinge zu beachten. 
Gerade bei mehrfachem Besuch im Trainingsraum müssen neben dem Standardvorgehen
weitere Prozesse angestoßen werden. Dies mit rein analogen Mitteln oder einfachen digitalen Ressourcen wie etwa Excel umzusetzen, 
ist nicht nur aufwändig, sondern auch anfällig für Fehler und schwer zu
Überblicken. \\
An dieser Stelle soll der Trainingsraum Manager Anwendung finden. 
Er soll nicht nur als Verwaltungstool dienen, sondern auch den betreuenden
Lehrern als Orientierung für den Ablauf dienen. Dies soll obendrein die
Einarbeitung neuer Lehrkräfte in das Konzept erleichtern. \\

\subsection{These und Entwurf}
 Das Projekt TRManager soll es den Pädagogen ermöglichen sich ganz auf die
 Förderung der Schüler zu konzentrieren. Durch eine grafische
 Benutzeroberfläsche werden die Pädagogen durch das Prgramm geführt. Sie
 erhalten eine Übersicht der möglichen Aktionen, sowie eine Übersicht der
 anwesenden Schülern. Außerdem werden die Regeln und Vorgaben wie etwa die
 mindest Anwesenheitsdauer eines Schülers implementiert. Dies ermöglicht eine
 einheitlichen Ablauf.
 Sämtliche Daten werden in einer Datenbank noch während der Laufzeit
 gespeichert. Zum einen lässt sich dadurch die Datenkonsistent sicherstellen, so
 dass bei einem unerwartendem Beenden der Anwendung auch die aktuellen Daten in
 der Datenbank zu finden sind. Nach einem Neustart der Anwendung lässt sich also
 direkt weiter arbeiten. Außerdem ist so möglich den aktuellen Stand des
 Trainingsraumes von mehreren Clients aus einzusehen.
 Grundsätzlich soll eine Analyse der Daten mit Hilfe von Statistiken möglich
 sein. Diese sollen nicht nur der Analyse der Schüler dienen, sondern auch der
 Pädagogen selbst.
 
\subsection{Ziele und Aufgabenstellung}
Ziel dieser Arbeit ist es, eine Server-Client-basierte Applikation zu erstellen.
Das Backend (der Server) soll auf einer Maschine in der jeweiligen Schule
laufen. Der Client wird sowohl auf der gleichen Maschinen laufen können, als
auch auf jeder anderen Maschine die sich im gleichen \ac{LAN} befindet. Es ist
sowohl das Backend zu programmieren, als auch ein entsprechender Client. Des
Weiteren muss ein geeignetes Protokoll zu deren Kommunikation gewählt werden.
Am Ende der Arbeit soll eine Anwendung als Prototyp stehen. 

\subsection{Stand der Technik}
\subsubsection{Aktuelle Unterstützungen}
Das Traingsraum Kozept wird bereits in vielen Schulen verwendet. Dabei meist an
weiterführenden Schulen und eher selten an Berufkollegs oder Grundschulen.
Sowohl auf der Webseite des Landes Baden Württemberg, als auch auf deren
verlinkten Seiten, sind Materialien zur Unterstützung. Eine digitale
Unterstützung in Form eines Programmes ist allerdings bisher nicht zu finden.
Diese Lücke soll mit dieser Studienarbeit gefüllt werden.

\subsubsection{ Rechtliches}
Das Modell als solches stammt aus Amerika und wird unter anderem vom Land Baden
Württemberg publiziert. Zwar sind auf dem deutschen Markt Bücher zu der Thematik
veröffentlicht, aber auf das Konzept als solches bestehen keine Rechte. Da in
der Studienarbeit selber auch keine Materialien verwendet werden, welche unter
Copyright stehen, kann hier völlig frei gearbeitet werden. Sämtliche verwendete
Unterlagen und Beispieldaten stammen von dem Robert-Wetzlar-Berufskolleg.

\subsection{Aufbau der Arbeit}
Diese Arbeit umfasst den Entwicklungsprozess des Konzeptes bis hin zu einem
Prototypen. Dabei wird unter anderem die Entscheidungsfindung für
unterschiedliche Techniken so wie auch die Techniken selber genauer betrachtet.
Des Weiteren werden das Zusammenspiel der verwendeten Techniken erläutert. \\
Kapitel Zwei umfasst den Konzeptionellen Aufbau des Trainingsraum Manager. Es
wird dabei auf die unterschiedlichen Aspekte der Implementierung eingegangen
und konzeptionelle Rahmenbedingungen betrachtet. \\
Kapitel Drei enthält die technischen Grundlagen mit welchen das Programm
umgesetzt ist. \\
In Kapitel Vier wird die Implementierung der Serveranwendung besprochen. Diese
ist für die Haltung und Wartung der Daten verantwortlich \\
Kapitel Fünf hingegen umfasst die Umsetzung der Clients. Diese Präsentieren die
Daten und stellen außerdem grafische Benutzeroberflächen dar. \\   


