Im Laufe des Projektes wurden die User-Stories durchgearbeitet. Dabei wurden
einige umgesetzt, andere neu bewertet und weitere auch gänzlich gestrichen.
Folgend werden die wichtigsten User-Stories und deren Bearbeitung dargestellt.

Die wesentlichen Grundfunktionen mit der Priorität eins wurden im Rahmen dieses
Projektes vollständig umgesetzt. Die Anforderungen zu Priorität Zwei wurden im
wesentlichen mit kleineren Änderungen ebenfalls umgesetzt. Die druckfertige
Nachricht nach dem dritten bzw. den fünften Trainingsraum-Besuch ist bisher noch
nicht umgesetzt. Die Autovervollständigung zur vereinfachten Suche von Schülern
wurde durch die vorgeschaltete Auswahl der Klasse umgangen. Die
Autovervollständigung sollte die Problematik von komplizierten und auf Papier
schwer lesbaren Name beheben. Die gewählte Vorgehensweise erfüllt diesen Zweck
ebenfalss und dient zudem auch der Übersicht in der Oberfläche.
Die Anforderungen mit der Priorität Drei bis Fünf wurden noch nicht umgesetzt
und müssen noch geprüft werden. Zu diesen Anforderungen gehört im wesentlichen
die Verwendung von Mailadressen. Um diese Funktionen umzusetzen müssen mehrere
Bedingungen erfüllt sein. Zum einem werden die Mailadressen der Lehrer benötigt
und zum anderen muss ein Server zur Verfügung gestellt werden, welcher die Mails
an die Lehrer verschicken kann. Das Verwaltungstool SchILD-NRW, aus welchem
sämtliche Daten exportiert werden speichert nicht die Mailadressen der Lehrer.
Außerdem steht dem Berufskolleg mit dem kooperiert wird weder die Mittel noch
die Kompetenzen für einen eigenen Mail-Server zur Verfügung. \\
Die Statistiken und das Archiv wurden ebenfalls noch nicht umgesetzt. Die
Vorbereitungen, wie etwa der Export der Daten wurden sind allerdings schon
implementiert.\\
Die unterstützende Funktion des externen Zugriffes wurde mittels des Web-Clients
realisiert. Weiteres dazu in Kapitel \ref{ssec:web} auf Seite
\pageref{ssec:web}.
Zu Beginn des Projekts gab es noch die Anforderung, dass jeder angemeldete
Lehrer die Möglichkeit haben soll einen Schüler anzulegen, sofern er in der
Klasse nicht zu finden ist. Diese Anforderung entspringt der Tatsache, dass
gerade zu Beginn des Schuljahres Schüler nachgepflegt werden müssen. Da es aber
in Rahmen der Testphasen häufiger dazu kam, dass Lehrer bereits vorhandene
Schüler eingetragen habe, weil sie in der falschen Klasse gesucht haben, wurde
in Absprache mit der kooperierenden Schule beschlossen, diese Funktion wieder
abzuschalten und auch aus den User-Stories zu entfernen. Ist nun ein Schüler
nicht im System notiert, wird der komplette eintragen auf Papier festgehalten
und vom Administrator nachgepflegt.
\\
Das gesamte Projekt besteht wie bereits häufiger erläutert aus drei Teilen,
welche alle separat installiert werden müssen. Zum Zeitpunkt des
Projektabschlusses steht kein Installationsprogramm zur Verfügung. Daher wird
dem kooperativen Berufskolleg bei Auslieferung die vollständige Applikation
installiert und eingerichtet. Die Installation soll in Zukunft vereinfacht
werden, damit diese ohne einen Entwickler durchgeführt werden kann.

