% \newglossaryentry{Android}{
%				name=Android,
%				description={Betriebssystem und Softwareplattform für mobile Geräte, die
%				von der Open Handset Alliance(gegründet von Google) entwickelt wird.
%				Basiert auf dem Linux-Kernel und wird quelloffen entwickelt.} 
%				}
%\newglossaryentry{Laufzettel}{
%				name=Laufzettel,
%				description={
%				}
%				}

\textbf{Android}\\
Betriebssystem und Softwareplattform für mobile Geräte, die von der Open Handset
Alliance(gegründet von Google) entwickelt wird. Basiert auf dem Linux-Kernel und
wird quelloffen entwickelt. \par 
\vspace{\baselineskip}
\textbf{idempotent}\\ 
Als idempotent bezeichnet man Arbeitsgänge, die immer zu den gleichen
Ergebnissen führen, unabhängig davon, wie oft sie mit den gleichen Daten
wiederholt werden. Idempotente Arbeitsgänge können zufällig oder absichtlich
wiederholt werden, ohne dass sie nachteilige Auswirkungen auf den Computer
haben. \par
\vspace{\baselineskip}
\textbf{iOS}\\ 
IOS ist ein von Apple entwickeltes mobiles Betriebssystem. Anders als bei
den Konkurrenzprodukten wie etwa Android wird iOS ausschließlich auf Apple
Produkten verwendet.
\par
\vspace{\baselineskip}
\textbf{Laufzettel}\\
Jeder Schüler der in den Trainingsraum geschickt wird erhält von seinem
schickenden Lehrer einen Laufzettel. Auf diesem steht die Art der
Unterrichtsstörung, der Name des Schülers und seine Klasse drauf. Von dem
betreuenden Lehrer im Trainingsraum wird zusätzlich die vom Programm generierte
Scheinnummer hinzugefügt. Dieser Laufzettel stammt aus der analogen Verwaltung
des Trainingsraumes \par
\vspace{\baselineskip}
\textbf{Überweisungsschein}\\
Der Überweisungsschein ist ein anderer Begriff für Laufzettel und wird
äquivalent verwendet.
\par
\vspace{\baselineskip}