Das Studium Informationstechnik beinhaltet eine Vielzahl an Bereichen, die für
die Informatik von Bedeutung sind. Für die Entwicklung einer Anwendung ist es
notwendig, grundlegende Techniken anzuwenden sowie diese zu kombinieren. Um das
Projekt besser nachvollziehen zu können, werden im Folgenden die Grundlagen
erklärt, die für das Projekt TRManager relevant sind. Zum einen wird auf
grundlegende Techniken eingegangen, welche
 
\subsection{Datenbanken}
Unter einer Datenbank versteht man eine Ansammlung von Daten, die logisch
als eine Einheit betrachtet werden. Der Unterschied zu einem Dateisystem liegt in
einigen Anforderungen an eine Datenbank. Zu diesen Anforderungen gehört etwa das
Handling von mehreren konkurrierenden Zugriffen.
\footcite{Sicherheit_von_Webanwendungen_in_der_Praxis} Die Daten werden physisch
in Dateien gespeichert, logisch allerdings in so genannten Tablespaces
verwaltet. Ein Datenbankobjekt, wie beispielsweise eine Tabelle, ist immer einem
Tablespace zu geordnet. Ein Tablespace kann aus einer oder mehreren Dateien
bestehen.
 
\subsection{Rest} 
\subsection{Spring}
	\subsubsection{Spring Boot}
		\paragraph{Data}
		\paragraph{Rest}
\subsection{Windows Forms}
	\subsubsection{.Net Bibliothek} 
ASP.NET ist eine von Microsoft entwickelte Technologie, welche auf dem .NET
Framework basiert. Dieses Framework besteht aus einer Vielzahl von 
Klassenbibliotheken und Schnittstellen. Von den vielen unterstützen 
Programmiersprachen sind C\# und VB.NET die meist verwendeten. Aufgrund des
Projektes wird im Rahmen dieser Arbeit nur ASP.NET in Zusammenhang mit C\#
betrachtet.
ASP.NET löste 2002 den Vorgänger ASP (Active Server Page) ab. Der Markanteil von
Webseiten, die mit ASP.NET realisiert wurden, liegt derzeit bei ca. 16\% (2)
(Stand 2016). Damit belegt ASP.NET den zweiten Platz der meistverwendeten
Websprachen nach PHP, die ca. 81\% der Webseiten verwenden.
Das .NET Framework ist die Schnittstelle zwischen dem Programmcode und dem
Betriebssystem, auf dem das Projekt läuft. Viele Funktionen, welche man
ansonsten selbst schreiben musste, sind im Framework bereits enthalten und
lassen sich nutzen. Durch diesen Umstand wird beim Kompilieren der Programmcode
in eine Zwischensprache umgewandelt, welche sich Microsoft Intermediate Language
(MSIL) genannt wird. So lassen sich auch in einem Projekt unterschiedliche
Programmiersprachen verwenden.
	
\subsubsection{Model View Controller (MVC)} 
Der Begriff MVC steht für ein Architekturmuster zum strukturierten und dennoch
flexiblen Programmentwurf. So soll eine spätere Änderung oder Erweiterung
erleichtert und eine Wiederverwendbarkeit der einzelnen Komponenten ermöglicht
werden. Die einzelnen Programmaspekte werden dabei den folgenden drei
Komponenten zugeordnet (3). Abbildung MARKIERUNG zeigt die Interaktionen in
einer MVC - Anwendung.
 
\paragraph{Model (Modell)}
Zu den Modellen gehören die Klassen welche die Daten repräsentieren. In diesen
Klassen ist auch die Validierungslogik implementiert welche zur Einhaltung der
Geschäftsregeln dient. Dieser Abschnitt ist von der Präsentation und der
Steuerung unabhängig. 
\paragraph{View (Präsentation)} 
Im Allgemeinen stellt eine View Teile der Daten aus den Modellen in einer
Benutzeroberfläche zu Verfügung. Bei ASP.Net sind dies die Vorlagen - Dateien
welche von der Anwendung benutzt werden um dynamisch HTML-Antworten zu
generieren.
\paragraph{Controller (Steuerung)}
Die Controller Klassen analysieren die eingehenden Anfragen und rufen aufgrund
dieser Daten aus der Model - Schicht ab. Daraus bestimmt der Controller welche
View - Vorlage die Antwort an den Browser gibt.
	
\subsection{Logischer Aufbau einer Webseite}
Konventionen helfen Menschen sich zu orientieren und so haben sich auch einige
Konventionen im Web Design entwickelt, die eingehalten werden sollten, um die
Nutzbarkeit einer Seite zu erhöhen. Dazu gehört zum Beispiel, dass ein
abspielbares Video das bekannte Dreieck das Abspiel-Knopfes enthält, damit der
Nutzer dieses anklicken kann.
Es muss für den Nutzer erkennbar sein, welche Elemente klickbar sind. Dies muss
nicht wie auf alten Webseiten mit blauer Schriftfarbe und unterstrichenem Text
passieren, aber für den Nutzer muss es erkennbar sein.
Weiterhin muss Inhalt entfernt werden, der die Person davon ablenkt ihre Aufgabe
zu erledigen. So fällt es beispielsweise schwer Angebote auf einer
Produktwebseite zu erkennen, wenn alle Produkte mit großen Texten versehen sind,
die sagen "`Klick hier für dein Sonderangebot"', da der Nutzer dann nicht mehr
weiß wo er anfangen soll und vielleicht die Seite sogar wieder verlässt.
Und zum Schluss hilft eine gute Navigation. So sollte im Kopfbereich der Seite
oder seitlich immer die Hauptnavigation klar erkenntlich sein und immer gleich
beziehungsweise sehr ähnlich aussehen, um dem Nutzer auch die Sicherheit zu
geben, dass er sich noch immer auf der gleichen Seite befindet.
	
\subsection{Web Applikationen}
Als Grundlage für dieses Kapitel ist die Definition von Matthias Rohr aus seinem
Buch "`Sicherheit von Webanwendungen in der Praxis"' gewählt. Diese besagt: "`Eine
Webanwendung ist eine Client-Server-Anwendung, die auf Webtechnologien (HTTP,
HTML etc.) aufsetzt."' (1).
Eine Webanwendung wird in der Regel über einen Webbrowser aufgerufen, in dem die
serverseitige Anwendung dargestellt wird. Es ist aber auch möglich auf andere
Weise auf eine Webanwendung zuzugreifen, etwa über eine Kommandozeile. Daher
wird in der Regel vom Client oder aber User Agent gesprochen.

MARKIERUNG
Abbildung 2: 3 - Schichtenarchitektur einer Webanwendung

Serverseitig wird die Anwendung auf einem Webserver oder Applikationsserver
ausgeführt. Um dies nicht unnötig kompliziert zu gestalten wird im Rahmen dieser
Arbeit verallgemeinert von einem Webserver gesprochen. Dieser kann in der Praxis
unter anderem auch für ganze Cluster aus Webservern und Applikationsservern
bestehen. Dieser Webserver greift nun seinerseits in der Regel auf
Hintergrundysteme wie etwa Datenbanken zu. So entsteht die so genannte 3 -
Schichtenarchitektur welche in Abbildung 2 dargestellt ist. Zur
Veranschaulichung wurden exemplarisch Technologien den einzelnen Schichten
zugeordnet.
Mittlerweile reicht diese Darstellung kaum mehr aus, da deutlich mehr Schichten
benötigt werden, etwa weil auf deutlich mehr als ein Hintergrundsystem
zugegriffen wird und auch der Serverseitige Teil der Anwendung separat
gegliedert ist. Für dieses doch recht strukturierte Projekt der
Trailerabfertigung reicht das 3 Schichten Modell allerdings zum Verständnis.

Framework

Bootstrap
Bei Bootstrap handelt es sich um ein freies CSS\/HTML\/JavaScript - Framework.
Bootstrap wurde ursprünglich von Twitter als internes Tool zu Vereinheitlichung
der Oberflächenprogrammierung entwickelt. In Rahmen dieses Projektes merke
Twitter, dass sich mit diesem Tool deutlich mehr gestalten lässt. So sorgt
dieses Tool nicht nur für ein einheitliches Aussehen, sondern auch für eine
Reduzierung der Entwicklungszeit, da die Toolkits das Design erheblich
vereinfachten.
Die Vorlagen in den neueren Versionen von Visual Studio enthalten bereits von
vornherein Bootstrap. Die wesentlichen Eigenschaften des Designs wie etwa die
Text- und Hintergrundfarben oder aber auch die einzelnen Größen sind in der
"`config.json"' - Datei festgelegt. Diese Datei lässt sich auf der Webseite von
Bootstrap  eigenhändig zusammenstellen.

\subsection{Mobile}