Störungen des Unterrichts durch Schüler zerren stets sowohl an den Nerven desLehrer, als auch an denen der Mitschüler. Eine ausreichende Besprechung undReflexion dieser Störung während des Unterrichtes kostet allen beteiligten vielZeit, die dem Unterricht folglich fehlt. An dieser Stelle greift dasTraingsraumkozept, in dem es die Nachbereitung der Störung mit dem Schüler ausdem Unterricht in einen anderen betreuten Raum verlegt. Für die Organisationrund um den Traingsraum gibt es bisher keinerlei softwaregestützte  Hilfe,daher beruht die bisherige Verwaltung auf Papier. \\Im Rahmen der vorliegenden Studienarbeit wird eine Anwendung entwickelt, welchedie Lehrer unterstützen und vieles der Papier gestützten Verwaltungersetzt. Einleitend wird zunächst die Idee und die Vorgänge des Trainingsraum imDetail erklärt. Folgen wird die konzeptionelle Entwicklung der Anwendung so wiedie technischen Grundlagen für das Verständnis der Umsetzung. Die Anwendunglässt sich in mehrere Teile separieren, deren Umsetzung ebenfalls in verschiedenKapitel gegliedert ist. \\Das Fazit widmet sich den unterschiedlichen Funktionen und der Vollständigkeitihrer Implementierung. Im Ausblick wird das weitere Potenzial der Anwendungerfasst und die Bestrebungen der Autoren und Entwicklern beleuchtet.Während des gesamten Prozesse stand den Entwicklern dasRobert-Wetzlar-Berufskolleg Bonn zu Seite. Dieses lieferte zum einemdie Anforderungen und Testdaten und zum anderen wurde dort im laufenden Betriebdie Anwendung getestet und evaluiert.  